\label{introducao}

\section{Motivação}

Um dos temas atualmente mais ativos na área de Ciência da Computação é o de Inteligência Artificial, sendo o Processamento de Linguagem Natural um dos seus principais tópicos. Hoje em dia vemos diversas aplicações dessa área na indústria como, por exemplo, os assistentes digitais Google Now, Siri (Apple) e Cortana (Microsoft), os quais, dado um processamento inicial do áudio, interpretam perguntas dos usuários, produzindo respostas satisfatórias.

Paralelamente a isto, observa-se um crescimento acelerado de redes sociais conectando usuários do mundo inteiro. Elas possuem uma abrangente variedade de assuntos, desde discussões sobre política até comentários sobre novelas. Muitas vezes os usuários não se interessam por uma boa parte das postagens e simplesmente as ignoram. As próprias redes sociais empregam grande esforço em ranquear seus conteúdos e apenas mostrar para seus usuários o que lhes interessa, entretanto não há hoje uma forma do próprio usuário informar à rede social seus interesses e a partir daí filtrar postagens não desejadas.

O Processamento de Linguagem Natural pode ser empregado para se analisar o conteúdo dos diversos textos postados, os categorizando em diferentes classes, o que permite a realização de uma filtragem dos conteúdos por parte do usuário.



\section{Objetivos}

Este trabalho tem, como objetivo, a criação de um classificador de textos baseado em Redes Bayesianas com aprendizado supervisionado. Este classificador será acoplado a uma rede social específica (o Facebook), através de um plugin para o navegador Google Chrome de modo a permitir que o usuário tenha contato apenas com postagens de assuntos de seu interesse.

\section{Organização do Texto}

Este texto foi organizado em capítulos de modo a proporcionar uma leitura simples, com uma progressão natural dos assuntos abordados. A estrutura escolhida foi a seguinte:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Capítulo 2:} Este capítulo define o problema de classificação e como ele será abordado ao longo do trabalho.
	\item \textbf{Capítulo 3:} Este capítulo explica detalhadamente a teoria por trás das Redes Bayesianas que foram implementadas e também apresenta a teoria por trás das diferente métricas de avaliação utilizadas.
	\item \textbf{Capítulo 4:} Este capítulo apresenta o plano de desenvolvimento do software final, evidenciando a forma com que tudo foi feito e as tecnologias utilizadas.
	\item \textbf{Capítulo 5:} Neste capítulo são feitas várias propostas de classificadores com variações que podem potencialmente melhorar sua qualidade.
	\item \textbf{Capítulo 6:} Este capítulo apresenta e analisa os resultados obtidos.
	\item \textbf{Capítulo 7:} Este capítulo contem conclusões e propostas para trabalhos futuros.
	
\end{itemize}